\chapter{Uvod}

Muzika prati ljude kroz celokupnu njihovu istoriju. Većini ljudi muzika predstavlja više od čistog akustičnog fenomena. Danas je to kulturni fenomen koji je istrajao u ljudskoj istoriji. U životu većine ljudi muzika zauzima bitno mesto, bilo da su to producenti i ljudi koji učestvuju u samom stvaranju muzike, ili samo obični slušaoci. S obzirom na svoju kulturnu važnost, muzika je prvi tip medija koji je doživeo takozvanu digitalnu revoluciju. Zahvaljujući tehnološkom napretku u kompresiji i enkodiranju audio signala način konzumiranja muzike se znatno promenio tokom istorije. Zajedno sa razvojem Interneta i razvoju portabilnih uređaja za reprodukciju zvuka, digitalna muzika nije samo uzburkala svet informacionih tehnologija već je uzrokovala znatnu promenu u načinu kako (i koliko) ljudi slušaju muziku. Uprkos pomenutim promenama, način skladištenja i reprodukcije audio materijala je ostao, u velikoj meri, isti. I što je najbitnije, način na koji čovek pretražuje i dolazi do željene muzičke numere je ostao, takođe, isti. U nekoj meri je poboljšano pretraživanje filtriranjem rezultata na osnovu algoritama računarske inteligencije, ali ovaj pristup je u potpunosti zasnovan na akcijama korisnika sistema (Youtube, Deezer, ITunes i drugo) i ne vrše analizu prirodnih karakteristika zvuka. Ovakvim pristupom se donekle ograničava pretraživanje i vrši diskriminacija numera koje nisu toliko zastupljene u javnosti. Omogućen je pristup velikom broju muzičkih numera, preko raznih servisa, i dalje je odabir muzičkih numera, u velikoj meri, ostao manuelan, odnosno reprodukcione liste se generišu ručno od strane korisnika, što predstavlja veoma naporan i mukotrpan posao. Treba dodati da zbog prirode muzike, reprodukcione liste kreirane ručno, vremenom mogu postati neodgovarajuće, što iziskuje ponovno pravljenje istih. Ovo povećava potrebu za sistemima za pronalaženje pesama koji su svesni konteksta pesme, a koji takođe mogu biti personalizovani tako da mogu da pruže zadovoljavajuće rezultate. Aplikacije poput Shazam-a (identifikacija muzičke numere), Pandore (automatsko generisanje presonalizovane radio stanice), Spotify/Deezer(strimovanje muzike) ili Last.fm (sistem za preporuku pesama i društvena mreža) se smatraju neophodnim servisima za veliki broj korisnika danas. Sve veći broj korisnika pomenutih servisa dovodi do povećanja značaja razvoja pomenutih sistema, čime se postiže mnogo veći uticaj na živote ogromnog broja ljudi. 

\section{Struktura rada}
U ovom radu fokus će biti stavljen na osnovne probleme i tehnike za aproksimaciju sličnosti audio numera baziranih na prirodnim karakteristikama zvuka. Proći će se svi aspekti koji se odnose na dizajniranje takvog sistema, počevši od prirode problema, ograničenja i mogućnosti. Prvo će biti opisana oblast kojoj ovaj problem pripada, njen istorijat, razvoj i trenutno stanje. Biće formulisana postavka problema odnosno istraživački i korisnički zahtevi sistema, kao i cilj kome se teži. Ukratko će biti opisane tehnologije koje se koriste za izradu rezultujućeg sistema, izabranih biblioteka i slično, kao i kratak pregled dizajna samog sistema, čime će uvod biti zaokružen. Nakon toga biće navedeni najvažniji aspekti teorije obrade signala, koji se odnose na audio signal. Biće spomenuti osnovni problemi na koje se nailazi, kao i par osnovnih načina za rešavanje tih problema. Nakon toga će biti formulisan pojam sličnosti dve audio numere. Biće definisana osnovna terminologija vezana za prirodne karakteristike zvuka, kao i njihova povezanost sa odabranim skupom atributa. Svaki odabrani atribut biće ponaosob posmatran i objašnjen, kao razlozi za njegov odabir. U ovom radu fokus će biti na na primitivnim atributima, odnosno atributima koji pružaju dovoljno dobru aproksimaciju tražene osobine, na uštrb složenosti izračunavanja. Zatim dolazi diskusija o načinu izračunavanja same sličnosti, da li će biti korišćeno izračunavanje mere sličnosti na osnovu redosleda vrednosti ili ne. Biće uveden i bazični sistem za personalizaciju dobijenih predloga, na osnovu kalibracije korisnika pa i kasnijih akcija samog korisnika. Na samom kraju biće prikazani rezultati testiranja, kao i njihova analiza. Takođe, razmatraće se i mogućnosti daljih unapređenja samog sistema.

Kroz svaki pređeni aspekt biće paralelno obrađena odgovarajuća komponenta sistema, njena implementacija i motivacija za svako upotrebljeno rešenje u nadi da će ovakav pristup omogućiti lakše razumevanje, kasniju modifikaciju i istraživanje baziranog na pruženom sistemu i informacijama.

\section{Sličnost i nalaženje muzičkih numera}
Tradicionalno, pretraživanje muzike sačuvane u digitalnom zapisu, bilo da je kolekcije od par stotina ili hiljada numera (privatne kolekcije) ili par miliona pesama (veći striming ili komercijalni servisi) je pretraživanje baze podataka na osnovu meta podataka. Meta podaci, u ovom slučaju, predstavljaju skup podataka kojima se opisuje ili identifikuje pesma. Primer takvih podataka su ime pesme, ime izvođača, godina izdavanja, žanr i stil. Indeksiranje u malopre pomenutim kolekcijama se uglavnom vrši preko žanra ili stila, u kombinaciji sa podacima kao što su izvođač, album i slično. Ovakav pristup je donekle prihvatljiv kod malih kolekcija pesama (do par stotina pesama), gde korisnik u značajnoj meri poznaje sadržaj kolekcije, međutim kod većih kolekcija ovakav pristup nije dovoljan. Kada većina pesama nije prethodno poznata korisniku, veliki broj pesama se zanemaruje i često omete nalaženje željene pesme. Problem nastaje u veoma malom skupu dostupnih podataka, pogotovu ako taj skup nije kompletan, što je često slučaj kod privatnih kolekcija. Ispravnost i postojanje meta podataka zavisi od dosta faktora, da li je uz samu numeru isporučen i odgovarajući skup meta podataka , da li format u kom se nalazi podržava svaki podatak, da li su softveri za kompresiju zadržali meta podatke i slično. Iako je muzičkom produkcijom došlo do pojave ogromnog broja muzičkih numera, zbog nedovoljno razvijenih servisa za distribuciju i pretraživanje, značajan broj njih ostaju neprikazane krajnjim korisnicima.  Ovim se dolazi do zaključka da je zasnivanje pretrage na meta podacima podložno greškama i u većini slučajeva nedovoljno. Veliki prostor pretrage omogućuje da se iz aspekta pretraživanja klasičnih simboličkih podataka (meta podaci) pređe u pretraživanje sub-simboličkih ili prirodnih karakteristika zvuka - na primer, više u fokusu neće biti samo izvođač pesme, već ritam pesme ili tempo ili dominacija visokih tonova. Sistemi za pronalaženje koji ne obraćaju pažnju na prirodne karakteristike zvuka odnosno pesme su mnogo drugačiji i inferiorniji od načina kako ljudi organizuju i koriste muzičke kolekcije - ili u terminima istraživanja podataka, takvi sistemi ne obraćaju pažnju za ``muzičke informacije'' koje su potrebne njihovim korisnicima. Danas se teži ka sistemima za pronalaženje koji će obraćati pažnju na prirodne karakteristike i tako poboljšati svoju efikasnost. Ovaj aspekt je izuzetno bitan kada se u obzir uzme da je muzika veoma isprepletana sa pop kulturom i da u većini slučajeva, prosečan korisnik koji pristupa jednom takvom sistemu, pristupa primarno radi čiste zabave i hedonističkih i rekreativnih potreba, pa je nalaženje optimalnog rezultata izuzetno bitna karakteristika, koja često dominantno odlučuje o tome da li će sistem opstati \cite{21}.

\section{Istraživanje podataka u muzici}

Istraživanje podataka u muzici, u daljem tekstu MIR (eng. \textit{MIR - Music Information Retrieval}) je disciplina računarskih nauka koja se bavi istraživanjem zvuka (odnosno muzike) kao podatka. Kao odgovor na izazove i specifične potrebe nalaženja podataka u muzičkom domenu, oblast istraživanja podataka poznatija kao istraživanje podataka u muzici je počela svoju evoluciju tokom devedesetih godina XX veka, a postala je priznata kao oblast serijom konferencija organizacije ISMIR \cite{1} \footnote{ISMIR - International Symposium for Music Information Retrieval, od 2009. godine poznata kao International Society for Music Information Retrieval}- Između ostalog MIR se bavi istraživanjem i razvojem inteligentnih metoda koje imaju za cilj da odrede muzički značajne atribute, direktno iz audio signala ili drugih izvora. Ovi atributi se kasnije mogu upotrebiti kao poboljšani interfejsi prema muzičkim kolekcijama. U literaturi se pominju definicije poput:

''MIR je multidisplinarna oblast istraživanja koja obuhvata računarske nauke istraživanje podataka, muzikologiju, muzičku teoriju, audio inženjering, obradu digitalnog signala, kognitivne nauke, bibliotečke veštine, izdavanje i pravna pitanja. Za cilj ima razvoj različitih načina za upravljanje kolekcijama muzičkog materijala u svrhe čuvanja, pristupa, istraživanja i drugih upotreba \cite{2} ''

Definiciju su formulisali Futrelle i Downie \cite{20}  koji naglašavaju da je oblast multidisciplinarna i vuče korene iz istraživanja u okviru digitalnih biblioteka. Kasnije Downie više favorizuje analizu sadržaja, odnosno automatsko izdvajanje muzičkih atributa iz audio signala \cite{3}. Na kraju se iskristalisala sledeća defincija: ''MIR se bavi sa ekstrakcijom, analizom i upotrebom informacija o bilo kakvoj vrsti muzičkog entiteta na bilo kom nivou njegove reprezentacije.''

Pod muzičkim entitetom možemo podrazumevati i druge stvari pored same pesme, kao na primer konkretnog izvođača ili skup pesama (npr. žanr), dok pod nivoom reprezentacije se misli na sveobuhvatne informacije u muzičkoj numeri gde spadaju i simbolički i sub-simbolički podaci. 
Pored navedenih definicija u literaturi se mogu naći još mnoštvo drugih definicija same oblasti. Različitost ovih različitih definicija demonstrira širinu koju ova oblast poseduje. 

Neki od problema kojima se MIR bavi a tiču se samo automatske analize kolekcija muzičkih numera (katalogizacije, arhiviranje i sličnog što je je fokus ovog rada) su:

\begin{itemize}

\item Prepoznavanje izvođača
\item Audio otisak prsta
\item Prepoznavanje akorda
\item Detektovanje muškog/ženkog vokala	
\item Klasifikaciaj žanra
\item Identifikovanje instrumenta
\item Identifikovanje raspoloženja
\item Sličnost ritma
\item Preporučivanje muzičkih numera
\item Aproksimacija sličnosti pesama	
\item Estimacija ritma	
\item Transkripcija
\item ... 

\end{itemize}
U okviru ovog rada fokus će biti na aspektima obrade signala, preporuke muzičkih numera i aproksimacije sličnosti audio numera. Ostali aspekti će biti obrađeni više ili manje u zavisnosti od potrebe.

Slično kao i kod ostalih domena ovde se identifikuju tri glavne paradigme što se tiče pristupa informacijama o muzici. Među autorima iz ove oblasti najšire se prihvata sledeća klasifikacija:

\textbf{Pronalaženje }      Korisnik ima određene informacije o pesmi koju želi da nađe i ove informacije aktivno koristi u upitu. Upit može biti tradicionalni tekstualni ili simbolička reprezentacija dela pesme ili audio snimak dela pesma.

\textbf{Pretraga }      Korisnik ima okvirne informacije o pesmi/pesmama koje traži i želi da istraži dostupnu kolekciju. Pretraga je interaktivni i iterativni proces koji se bazira na intuitivnim i efektivnim korisničkim interfejsima.

\textbf{Preporuka }      Sistem filtrira kolekciju za potencijalno relevantnim unosima. Relevantnost se određuje na osnovu akcija i preferencijama korisnika. Ove preferencije su eksplicitno date ili zaključene na osnovu ponašanja korisnika. U ovom slučaju od korisnika se ne zahteva da eksplicitno pretražuje sistem.

Primena istraživanja iz ove oblasti je prilično velika. Od sistema za identifikaciju pesme koja se trenutno reprodukuje (Shazam, SoundHound i drugi), nalaženje pesama na osnovu zvuka koji pruža sam korisnik do detekcije intrumenata ili izdvajanja izvora zvuka i mnogih drugih tehnika \cite{22}. Fokus će biti na sličnosti dve audio numere, kao glavne teme ovog rada.

\section{Sličnost muzike}

Pojam sličnosti muzike je centralni koncept u većini sistema za pronalaženje muzičkih numera, posebno za sisteme koji koriste nekakav upit za pretragu. Da bi se izvršila pretraga, potrebno je definisati relaciju između dve muzičke numere, odnosno način na koji se odlučuje koja muzička numera, od dve ponuđene, ima prednost. U okviru sistema za identifikaciju puštene muzičke numere, dovoljna je relacija jednakosti. Kod generisanja reprodukcionih lista, relacija jednakosti ne može biti dovoljna. Potrebno je definisati relaciju poretka. Relacija poretka može biti realizovana i računanjem distance između dve muzičke numere, odnosno njihove sličnosti, ovim se zadovoljava i uslov relacije jednakosti (u slučaju kada distanca teži 0).
Zbog same prirode muzike vrlo je nejasno šta pojam sličnosti predstavlja. Intiutivno korisnik muziku može opisati korišćenjem nekih od sledećih koncepata \cite{20}

\begin{itemize}
\item Žanr (npr. zvuči kao pop muzika)
\item Instrumentacija (npr. učetvuju samo harmonika i bubnjevi)
\item Karakteristike vokala (npr. pevač zvuči skoro kao žena)
\item Melodija (npr. pesma ide nešto kao "pam pam param pam tšš")
\item Tempo (npr. brz)
\item Ritam (npr. dvojka)
\end{itemize}

Međutim ako bi trebalo da se opišu i kvantifikuju svi muzički aspekti i njihovo menjanje tokom vremena, ovakav pristup baziran na signalu, ne bi uspeo da obuhvati širok fenomen spoznate muzičke sličnosti \cite{4}.

\subsection{Uticaj emocija na muzičku sličnost}

Pitanje i potraga za muzičkom sličnošću može ići i preko akustičnih svojstava muzičke numere. Primer gde korisnik ne želi da sluša muzičku numeru iz razloga koji su strogo subjektivni, u slučaju gde korisnik ne podržava stavove izvođača ili zbog privrženosti drugom žanru, čak i u slučaju da akustične osobine pesme odgovaraju zvuku koji inače sluša. U ovom slučaju prirodna sličnost muzičkih numera nema nikakvog značaja. Kao drugi primer se navodi situacija gde određena osoba tokom vožnje preferira isključivo pesme sa ženskim vokalima i brzim tempom, ali dok odmara više preferira pesme sa slabijim ritmom, nezavisno od vokala. Na pomenutim primerima se vidi da situacija u kojoj korisnik odlučuje da koristi sistem ima ogroman uticaj na to kako se manifestuje sličnost muzike i preferencije korisnika za sledeću pesmu. Ove lične preferencije i shvatanje muzike su vezani za emocije koje prenosi muzička numera. Pojedini autori smatraju da se konkretno shvatanje muzike (sa emocionalne strane) može povezati sa različitim vrstama kodiranja, odnosno specifičnih načina na koji muzika prenosi emociju. Džoslin \cite{5} razlikuje tri vrste kodiranja:

\begin{itemize}
\item \textbf{Ikonično kodiranje} (eng. \textit{Iconic coding}) koje povezuje formalnu sličnost između signala, odnosno mapira osnovne emocije kroz akustične osobine poput tempa ili vokalnih izraza.

\item \textbf{Unutrašnje kodiranje} (eng. \textit{Instristic coding}) se odnosi na ''unutrašnje, sintatičke veze u okviru same muzike'' to jest kompleksnije, strukturalnije osobine.

\item \textbf{Asocijativno kodiranje} (eng. \textit{Associative coding}) se odnosi na konotacije između muzike i drugih proizvoljnih događaja ili objekata, na primer na romantičnu poruku neke balade.
\end{itemize}

Iz navedenog se vidi da asocijativno kodiranje u velikoj meri može da utiče na razumevanje i doživljaj pesme. Aspekti od kojih zavisi asocijativno kodiranje se ne mogu izvesti iz samog audio signala i individualni su. Pošto se sve navedene osobine ne mogu tačno odrediti, potreban je način da se iz sadržaja muzičke numere, računskim pristupom, aproksimiraju i izvuku informacije koje su nam dostupne \cite{20}.

\subsection{Računski faktori muzičke sličnosti}
Umesto da računski bude modelovan proces razumevanja muzike individualnog korisnika, biće razvr\-stane sve dostupne informacije povezane sa slušanjem muzike, u cilju postavljanja matematički definisanih mera za određivanje sličnosti dve muzičke numere. Među postojećim klasifikacijama u ovom radu će detaljno biti opisana klasifikacija koju su formulisali Knees i Schedl \cite{21}. Mogu se odrediti četiri kategorije koje utiču na opažanje sličnosti muzike:

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=8cm, height=5cm]{music_perception}
\centering
\caption{Četiri različite kategorije koje utiču na shvatanje muzike}
\centering
\end{figure}


\begin{itemize}
\item \textbf{Muzički sadržaj} se odnosi na sve što je sadržano i može se izdvojiti iz samog signala muzičke numere. Ovde se prvenstveno misli na ritam, boju zvuka, melodiju, harmoniju i slično. Ovi faktori odgovaraju ikoničnom i na višem nivou unutrašnjem kodiranju.

\item \textbf{Muzički kontekst} su informacije koje se ne nalaze i ne mogu se izračunati na osnovu audio signala muzičke numere. Ovo su podaci koji spadaju pod kategoriju meta-podataka prošireno sa dodatnim informacijama. To su marketing, zemlja porekla, način oblačenja izvođača i slično. Karakterišu kao društveni meta-podaci ili kultorološke osobine. Ovi faktori odgovaraju asocijativnom kodiranju.

\item \textbf{Osobine korisnika} su lične odlike koje karakterišu korisnika, kao što su preferencije, ukus kao i muzičko znanje i iskustvo. Ovi faktori se odnose na unutrašnje i asocijativno kodiranje.

\item \textbf{Kontekst korisnika} odnosi se na trenutnu situaciju u kojoj korisnik sluša muziku. Uticaj na kontekst korisnika imaju lokacija, vreme, aktivnost ili raspoloženje. Ovi faktori utiču na sve tipove kodiranja.
\end{itemize}

U cilju stvaranja univerzalne i sveobuhvatne mere sličnosti, u teoriji, trebalo bi da budu izračunati svi faktori, koji bi zatim bili kombinovani na odgovarajući način, što je netrivijalan zadatak. Ono što se zapaža je da faktori nisu disjunktni, odnosno postoji prilično velika sprega među njima, što direktno povlači tvrdnju da nisu svi potrebni da bi dovoljno dobro aproskimirali sličnost.

Da bi se aproksimirali prethodno opisani faktori potrebno je identifikovati signale koje nose upotrebljivu informaciju o jednom ili više faktora.

\begin{itemize}
\item Za muzički sadržaj, signal koji se traži je digitalna reprezentacije muzičke numere.
\item Muzički kontekst se može odrediti iz više izvora, iz dostupnih meta-podataka ili pretragom informacija sa drugih izvora takvih informacija (npr. Internet).
\item Osobine korisnika se mogu aproksimirati putem tehnika preuzetih iz psihologije, poput testova i upitnika. Upitnici su veoma korisni za određivanje preferencija ili muzičkog poznavnaja korisnika.
\item Kontekst korisnika se može odrediti pomoću raznih senzora na samom uređaju, međutim ovakve informacije su podložne greškama usled veoma velikog šuma koji se stvara. Na primer, koristeći pedometar možemo odrediti da li korisnik trči u datom trenutku, međutim ukoliko korisnik se vozi autobusom, vibracije prouzrokovane pomeranjem ruke ili vožnje po neravnom terenu, mogu uzrokovati da pedometar dâ vrednosti slične kao pri trčanju. Postojanje šuma koji se pojavljuje u određenim situacijama kod ovakvih senzora dovodi do pogrešnog tumačenja rezultata.
\end{itemize}

U drugom koraku, trebalo bi izvući neki smisao iz dobijenih podataka, odnosno izdvojiti skup atributa. Ovo je krucijalni korak i ima najveći uticaj na finalni proizvod, odnosno na rezultate koje će sistem proizvesti. Na osnovu dostupnih tipova podataka mogu se odrediti atributi višeg ili nižeg nivoa apstrakcije. Na primer, iz muzičkog sadržaja se mogu dobiti atributi niskog nivoa apstrakcije, koji se relativno teško interpretiraju od strane čoveka, dok tokom analiziranja tekstova sa interneta se mogu izvući atributi višeg nivoa apstrakcije koje čovek može veoma lako da razume i interpretira. Atributi niskog nivoa apstrakcije predstavljaju numeričke vrednosti dobijene pomoću formule koja se koristi za izračunavanje datog atributa. Zbog fundamentalne razlike između atributa niskog nivoa i atributa visokog nivoa koje čovek koristi za opis pesme, ne postoji očigledna korelacija pa zbog toga dobijene numeričke vrednosti ne mogu biti efikasno interpretirane od strane čoveka.

\subsection{Semantički raskorak}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=8cm, height=5cm]{semantic_gap}
\centering
\caption{Različiti nivoi apstrakcije atributa i semantički raskorak između njih}
\centering
\end{figure}

Audio zapis je predstavljen kao niz numeričkih vrednosti, čovek koristi opisne atribute da bi predstavio muzičku numeru. Niz numeričkih vrednosti upotrebljen za čuvanje i zapis u memoriji, kao i vrednosti dobijene njihovom obradom nazivaju se atributi niskog nivoa. Opisni atributi koje korisnik koristi se nazivaju atributima visokog nivoa. Nesaglasnost atributa niskog nivoa i visokog nivoa apstrakcije naziva se ''semantički raskorak'' \cite{23}. Semantički raskorak je prisutan u svim medijskim domenima \cite{6} i dok ne opravdava u potpunosti opis ''semantički'' u praksi može biti definisan kao krovni termin za ograničenja trenutnih atributa inteligentnih sistema u kontekstu nivoa satisfakcije korisnika. Iako je semantički raskorak svuda pristuan, zbog veoma subjektivnog shvatanja od strane korisnika, najviše je prisutan u domenu muzike \cite{7} \cite{21}. Ublažavanje problema semantičkog raskoraka se rešava pomoću uvođenja atributa srednjeg nivoa apstrakcije. Atributi srednjeg nivoa apstrakcije nose informacije bliže čoveku, a dobijaju se kombinacijom atributa niskog nivoa. Ovakav pristup nije karakterističan samo za oblast muzike, već i za ostale tipove podataka. Atributi srednjeg nivoa apstrakcije, takođe, pružaju mnogo relevantnije informacije za pristupe mašinskog učenja. 
